+++
author = "Евгени Кунев"
comments = true
date = "2015-11-18T18:28:34+02:00"
draft = false
image = ""
menu = ""
share = true
slug = "едно докладче тука"
alias = ["encryption-and-public-safety"]
tags = ["rant", "crypto"]
title = "Едно докладче тука, дето предлага едни решенийца"

+++

Мине се не мине и се почва. След ужасиите от миналия петък очевидно беше, че ще
се почне пак. Еврибари енд деър мадър(<място за неприлично възклицание>) искат
да дъвчат темата за злото crypto, дето терористите го ползват, за да се крият от
властите. Нещо, което видях сега от [ей тоз
твит](https://twitter.com/matthew_d_green/status/667001882586562560) е един
великолепен [доклад на областния прокурор на Манхатън за криптирането на
смартфони и релацията ѝ с безопасността на
обществото](http://manhattanda.org/sites/default/files/11.18.15%20Report%20on%20Smartphone%20Encryption%20and%20Public%20Safety.pdf). Чудно четиво, препоръчвам го.

Техническата кредабилност на цялото нещо разбира се е под въпрос, но тя не е и
основна характеристика на документа, т'ва е доклад на човек занимаващ се с
юридическа работа. Юридически погледнато също ми се вижда като празни лалания,
ама предвид ниската ми юридическа грамотност съвсем възможно е да греша силно в
тая си оценка. Като цяло повече мяза на художествена творба, даже има пряка реч
в цялата работа, I shit you not!

## Завръзката

Та тая чудна творба започва с великолепно обобщение на ситуацията:

* „До скоро можехме да слушаме/четем всичко между и директно от потребителските
  устройства. Aaaaaah… The good old times…“
* „После тъпанарите от Apple и Google се направиха на интересни и се наложи да
  си вадим съдебни заповеди, за да ни дават информация. Гадно беше, ама
  ставаше.“
* „В крайна сметка гадовете 'зеха да се самозабравят нещо и почнаха сами да си
  режат възможността да четат директно съдържимото в устройствата на хората без
  те сами да им дадат.“<a id="disclaimer-1" href="#fn-disclaimer-1">[1]</a>

Разбира се с цел моето излияние тук да е по-колоритно и забавляващо от самия
доклад съм допуснал умишлено некои фактологични грешки, особено в последната
точка, ала нейсе.

Текущата ситуация е тежка, властите(милите те) немат достъп до информацията на
хората и всичко е страшно. Цитират се разбира се отвличания, убийства и прочее
неща, целящи постигането на ~~ужас и те–~~ по-добро разбиране на материята от
незапознати и излагането на важни детайли.

Тука идва и любимата ми част с пряката реч. За пъстрота е добавен един нелеп
етюд в края на страница 11, пренасящ ни във вълшебния свят на гангстерите
боготворящи Apple, за т'ва че с новото "iO8[sic]" са им подарили свободата да
извършват зверства безнаказано. Боли ме… Плача… Искам да си изгриза монитора…

### Развръзката
О, развръзката е толкова великолепна! Думи нямам да опиша(ама все пак ш'а
пробвам, щото съм тъп и упорит)!

Очевидно контрола над възможността на хората да използват криптиране е
технически сложен, а в США имат и тия драми с конституцията им, дето с цялата си
наглост говори за човешки права. **Обаче** е напълно законно да се налагат
търговски регулации, т.е. елементарното решение е да се регулира пазара на
смартфони. И тука вече няма как да не цитирам директно:

> The federal legislation would provide in substance that any smartphone
> manufactured, leased, or sold in the U.S.  must be able to be unlocked, or its
> data accessed, by the operating system designer.

Просто? Нали? Чудесно! Сега обаче внимавайте, щото идва великия финал, който
искате да попиете много внимателно и обилно:

> Compliance with such a statute *would not require new technology or costly
> adjustments*.  It would require, **SIMPLY**, that designers and makers of operating
> systems *not design or build them to be impregnable to lawful governmental
> searches*.

### **ДА!**

### …

### **УРА!**

### …

### **ХВАЛА!**

Всички проблеми бѝдоха решени в рамките на нема и 40 думи… Не е нужно да правите
нищо, просто не правете неща, които хората искат да използват и всичко ще е
наред.


нимоа …

Показателно е, че това се появява днес. Разбира се, това едва ли е текст сглобен
за 4 дена от петък вечерта до сега(въпреки че почти точно така изглежда), но не
мога да не се усъмня в timing-а от гледна точка на публикуването му.

## Ми мен к'во ме бòли?

Факт, privacy темата не е много популярна в наш'та мила рòдина. Толкова, че даже
си нямаме дума за това. Всеки опит да преведете "privacy", така че да има
смисъла на право на лично пространство и ненамеса на въшни лица/институции в
живота ти, няма да намерите нищо по-късо от изречение. Факт е обаче, че
компаниите, които в крайна сметка контролират целия IT пазар са относително
малка група и в някои случаи възможността да им избягаме е почти нулева. Така че
ви засяга всички.

## Нещо като опит за поука

Когато нещо е изключително важно за всички видове човешки дейности,
ограмотяването на хората за това как то работи не подлежи на обсъждане, то е
задължително. Хора неразбиращи материя, от която не могат да избягат в никоя
сфера от живота си, нямат опция различна от това да се самообучат някак си(което
е много сложно) или да правят подобни безумни изказвания…


## Ако трябва да сумирам всичко в една дума

### мъка…


<hr>
<footer>
    <small id="fn-disclaimer-1">
    [1]<a href="#disclaimer-1"><sup>⇧</sup></a>което естествено не е точно
    така, защото никоя от двете компании не държи данните в респективните си
    клаудове криптирани така, че те самите да нямат достъп до тях, но да речем,
    че наистина това е различно
    </small>
</footer>
